淺入股票投資：乜嘢係折現（Discounting）？

【淺入股票投資：乜嘢係折現（Discounting）？】

投資股票，其實就等於買入一檔生意，但到底要用幾多錢來買入這檔生意才算是合理呢？傳統且原理可靠的一個主流方法，就是「折現（Discounting）」。折現的應用性非常高，無論債券的定價，股票的估值，甚至是衍生工具的定價，都可以涉及到現金流折現的概念。

所謂現金流折現，就即是計算一串未來現金流在現時的價值。例如買入一張一年後到期的債券，投資者可在一年後取回$1,000的本金，並收到$50的債息。到底投資者應該要付出多少的代價來購買這張債券呢？答案就涉及到這張債券的現金流的現值，亦即$1,000加$50的現值。

之不過，要折現就要有折現率（discount rate），折現率反映出投資者對於一個投資項目的要求回報。

回到上述的債券例子，先假設債券的發行公司必定會兌現承諾，$1050就是投資者必定會在一年後收到的現金流。投資者購買這張債券時付出的價錢越低，回報自然就越高。換個角度來看，投資者的要求回報（或折現率）越高，債券的現值就越低。

・現值＝$1,050/ (1+r)
・r：折現率／要求回報率

但到底「要求回報」要多少才算是合理呢？債券而言，考慮因素不外乎發行人的償付能力，投資者的通脹預期等。至於大眾較偏好的投資工具－股票，要考慮的因素就更多。

股票估值，其實公式上與債券估值無異，只是當中涉及的「未來現金流」數值都會變得不確定，「折現率／要求回報」的考慮因素亦會較多。因為股票不如債券，到底未來的現金流是多少，在絕大程度上取決於上市公司的營運表現，而要準確預測一檔生意在未來幾年，以至未來20至30年可以賺到多少錢，絕對不簡單。正如曾經壟斷市場的「柯達」亦因科技發展而衰退，核心產品不再是主流。

投資者之所以會有「要求回報」，亦是因為投資涉及風險，是以「折現率／要求回報率」亦要反映著該投資項目的風險。對於投資股票而言，風險的層面及種類可以非常之多。例如一間債務水平極高的公司的破產風險會較高，投資者就可能會要求更高的回報，才願意投資於這個項目。更高的折現率，投資者所願意支付的現值（股票價格）亦會較低。

結語

投資股票，其實就等於買入一檔生意，但到底要用幾多錢來買入這檔生意才算是合理呢？答案就關乎到這檔生意在未來所能賺到的錢的現值。要計算出這檔生意的現值，就要得到兩項數據：折現率（要求回報），以及「未來現金流」（即生意的未來收入／盈利）。

到底推算折現率的方法及概念有那些呢？未來現金流的預測又有什麼技術呢？時間關係，下篇繼續。

lm

咁早

牛熊巴又出post喇

其實計股息率算唔算其中一個方法，穩定現金流業績eg reits，個每年股息其實都算係可以預期

好耐無出 post
留名陣間睇

其實個人覺得公用股/收租股係應該咁計因為佢地賣點就係分派力穩

睇完，好似睇佛偈咁。

Too long didn’t read

你計漏左投資者cash out能力
如果銀行，債券都係負利率
而投資者有能力cash out,仲洗咩買債券

不太常見吧

折現現金流好似要計埋無風險回報架wo (我記得好似係十年期美國國債息率）

要求回報咪包埋

6033 sun mobile? 我有

六月份篇文章

睇淡AAPL

有貨

你係作者？

Lm

增長應該無乜
但目前業務算穩吧靜靜收息